科學家首次証明植物畀人食係有反應會反擊 食素好殘忍

【美日科學家合作】
【植物傳遞信息過程首呈現】

一塊葉被毛蟲咬，同一棵植物的所有葉都會收到「遇襲」警報？

一項美日合作的研究，首次將植物傳遞訊息的過程，以螢光技術呈現在大眾眼前，大家可以親眼看到，植物遇襲時一樣會有「反應」。

朋友可能會問，植物不懂得撥開毛蟲，收到防衛警報又有何用？

原來有些植物在收到警報後，會分泌有毒物質驅逐入侵者，有些品種甚至會以氣味召喚黃蜂，攻擊入侵者，為自己解圍。

--

你叫素食撚如何自處？

咁都只係代表佢有反射反應
就如食蚊草有蚊停係佢到，佢會合蓋一樣
唔代表佢有感情

兩害取其輕

植物人反而冇反應...
食唔食得？

冇感情就可以食？
咁植物人食唔食得

人有情感 唔食得

好殘忍呀

我都係食番牛肉

植物人冇反應先有人打理喔，相對反應

叫班撚樣光合作用好喇

睇錯做植物人畀人食係有反應

無神經何來有痛覺 痛楚同反應一定有相關？瞳孔放大縮細你又會唔會有感覺？

利申9up

有反應=/=有感覺有痛楚
植物冇中樞神經，講咩都冇用
但利申，我係支持食素唔係因為咩有感覺
原因係種植物成本低過食動物，計資源同營養流失，你係要用極大量嘅資源先養到動物到一個合適人食嘅階段，飼料同水已經係其中浪費得最多嘅嘢，同樣營養價值係輕易俾更少資源整嘅人工食物取代。如果你只係整一餐垃圾食物嚟頂肚，根本唔應該浪費咁多資源去生產肉，唔夠efficient。

呢個亦都係我覺得食素的好處
比起素撚講勿殺生乜乜乜，其實食植物都係殺生，唔好輕視植物生命好嗎

人類係高等動物
糧食要工業化在所難免
而要工業化就應該從效率入手
所以長遠嚟睇，食動物一定要摒棄
我個人見解
btw
其實講要轉換市民嘅需求
好多時都係要從思想導向去諗
你寧願一言堂極權地話禁肉定係聽到有堆左膠話食肉殘忍？
我相信都係從針對每個人關心嘅嘢入手先用「食肉殘忍」嚟講
每個人都係只會鍾意嘢自己關心嘅嘢
同啲人講「食植物成本效益高啲」，wfc
愛動物嘅人聽「食肉殘忍」點會易入口啲，所以咪噉講囉，都係要達到令人少對肉嘅依賴到諗

食植物人算唔算素食？

評已正

正呀，食家明

有反應冇話佢有感情

何謂輕？

明明人類當年開始食肉先聰明過猩猩，依家班on9素食撚玩大倒退

PETA 經常性用食肉殘忍呢個point黎宣傳素食同攻擊肉食者架，
得出黎嘅大眾觀感係點？
有人係會被說服，但更多人對呢種不請自來嘅道德判官反感。

推動素食，要有多個誘因去鼓勵大眾去循步漸進地多食蔬菜，而唔係用 guilt and shame

乜猩猩唔食肉嫁咩？

連登d反素撚係唔係傻既，連biological defense mechanism同pain都分唔清楚

好彩我食開肉

咁有 biological defense 係咪即係代表佢唔想比人攻擊/食呀 on9 佢 defense 緊你係都要食佢，好撚殘忍

你要有"唔想比人攻擊/食呀on9"呢個想法，都要有一個叫做"腦"既器官
而單一個植物個體無呢一個器官，事實上係唔會有呢個想法

佢有defense mechanism只係因為呢個物種經過進化，有呢個mechanism係有利於呢個物種既繁衍，所以先保留下來

即係佢既設計上有求生的功能，而你就漠視咗佢就算冇腦都仲想求生既意願

素食撚同植物都無腦，本是同根生

係～

可～

牛豬羊狗冇？～

植物人冇葉綠素～

如果你要將條道德界線放到咁高，你如果想食佢就一定唔可以同佢原本既設計相違背，咁你一係就要食枯葉，一係就自行進行光合作用，真係辛苦晒你啦

咁乜都唔好食，食空氣算

連登仔點會同你理性討論…

有反應同有痛覺係兩回事，痛覺需要複雜D既神經處理先得
所以搵唔到同素食者主將既理念相違

BTW，唔記得連登仔聽見環保撚話唔用飲管，就要環保撚先拯救世界，如果唔係就係環保撚站在道德高地

落地獄

塊牛肉攤左係到一定冇反應

"如果你要將條道德界線放到咁高", you got the point !

所以麻煩素食撚唔該唔好講到食素>食肉，明明大家都係奪取緊其他生命

有反應 咁有無痛感先？

所以同某一啲連登仔講都曬鳩氣

要講經濟同營養一定係食蟲最撚合乎經濟效益

不出50年一定個個細佬食蟲

我地呢班廢老就會屌佢食蟲咁撚核突都食

叫班垃圾50後食肉啦

光合作用最符合人道精神

咁而家係你道德高地，放到一個正常人做唔到姐
所以素食撚從來只係想避免pain姐，結果你地係咁推高條線

推動食素主要誘因都係減低養動物戈陣既能源消耗

或者對某啲體質既人身體更好

以上都係有科學根據

但係你話啲動物唔開心 叫人唔好食佢地真係戇撚鳩

講得難聽啲 生存就係會扼殺其他生命

人與人相處其實都一樣 只不過唔係進食呢啲咁低層次

你老闆逼你ot冇補水 業主係咁加租 等等都係扼殺其他人既方式

人類自相殘殺都得，但講到食肉就殘忍

植物有生命無感覺，食素無血就唔殘忍

其實人可唔可以只食supplement補充必需營養同飲水生存落去?
假設你唔想傷害動植物

我一刀插落你到你會叫都只係代表你有反射反應
唔代表你有感情，你唔一定有意識，可以全部都係反射，只不過人類複雜d咁解

supplement點黎先

我諗你撈亂咗個次序：

“素食撚從來只係想避免pain姐，結果你地係咁推高條線”

正確：
“素食撚從來只係想推高自己條線顯得高級過人，避免 pain 只係其中一個令佢哋顯得 more ethical 既説法”

btw ,
食一隻牛，一條生命，可以比一個人食幾十日

食草(eg 沙律)，幾條生命，只夠人食一餐

從Utilitarianism既角度嚟講，食肉仲 ethical

我可以話食肉->好食->減低工作壓力->科技發展快左->更efficient

G持素食撚 絕食 or 食動物排洩物維生

呢個就唔太同意, 隻牛要食好多草先夠比人食
所以最好食素食撚

係喎

其實我食牛係為咗幫草草報仇 草草係屬於素食撚的

食得, 佢無痛苦.
比你食豬牛羊好得多

素食者幾時光合作用？

慳返啖氣啦巴打
你同班維園阿伯傾足十日十夜佢哋都唔會同意啦

前幾日經過上水街市，見到好多菜菜一車車咁送入去，有好多棵流眼淚，佢地知就快俾人殺...真係好慘！
菜菜係有靈性，綠化環境....請大家唔好食菜! 我都已經開始戒...

d 素食撚又用植物能量轉換率好過動物黎做所謂既strong evidence

一樣野即刻令呢個point 崩潰

人體必須胺基酸共有9種：
Histidine(組胺酸)、Isoleucine(異白胺酸)、Leucine(白胺酸)、Lysine(離胺酸)、Methionine(甲硫胺酸)、Phenlaonine(苯丙胺酸)、Threonine(羥丁胺酸)、Tryplophan(色胺酸)、Valine(纈胺酸)
*Arginine(精胺酸)為小朋友的必需氨基酸

對於純素者而言，因限制動物性食物的攝取，較易發生某些營養素缺乏的問題，包括：
1.蛋白質：通常動物性食物，如：魚、肉、蛋、奶類，其所含之蛋白質為完全蛋白質，減少此等食物攝取，無法獲得高品質之蛋白質‧
2.胺基酸：植物性蛋白質較有必需氨基酸缺乏問題，例如米缺乏離胺酸、玉米缺乏色胺酸、黃豆缺乏甲硫胺酸‧

求其google 下都應該知齋食素係極難甚至無可能得到足夠必要氨基酸

唔通狂食多d素去彌補？得咩？就算得，食多左素，個轉換率就已經唔一定係肉細過植物

think carefully

有痛感都係好大分別啦
你用人嚟比較好似唔係好啱喎

子非木，安知木之痛？

樓上班on9係咪連反射動作同埋痛覺同分唔清
植物有無nociceptors啊？
你找到再同我講

我打你 見到你有反應
但因為我感受唔到你的痛
所以你冇痛

唔係你就咁講就係
事實證明好多植物係無咁複雜嘅結構
我真係唔明食素有咩問題

我個人都好尊重素食 味道角度都覺得幾好食 但完全不能接受佢地唔俾其他人/嘈鳩人食肉

成日不停自圓其說 話人set高條線
話植物有反應 -> 要有感情
話植物有感情 -> 要有腦有神經

咁係咪真係植物人 用藥物/無痛殺既動物你就開心食用先
到時又兜
唔想殺生呀 -> 植物唔係生命 無感覺

唯一接受到係資源論

呢個留言好多好評

想問吓邊度有source 講人類本身係蠢過猩猩，食完肉就開始聰明過猩猩 而且兩者係有直接因果關係？

真係會有素食者唔食植物
只會食果實同果仁

對我嚟講食素有好多優點，何樂不為
對動物、環境、資源分配各方面都有好多優點
我唔會嘈鳩人食肉，只不過人類係地球上最具優勢嘅動物，其實可以做多好多嘢改善動物身處嘅環境 因為改善動物權益唔單止食素，而係仲有好多方面
我只係唔忍心傷害動物，盡量減至最低遮，咁都有錯咩？我又無阻止你食肉

素食 可以用最少糧食支持最多人類

而且慳極多水

不過做人又唔駛咁極端

多菜少肉已經ok

食肉會有大量蛋白質去發展腦部

人類係咪猩猩進化已經好有爭議

殺生殘忍而食齋一直都係偽善黎

好殘忍呀
唔好食素啦大家

你見唔到唔代表無
佛教又中槍 要餓死了

食沙律=食猴子腦

Saisage party

你嘅諗法根本唔符合人性，人類係冇可能咁理性，唔會咩都效益最大化，人係有感情，會因為所做嘅野影響感情，例如食肉會覺得好味、會開心，食素嘅人都會因為自己食素而自豪

加上人係自私嘅，唔會下下都諗邊樣效益高啲先做，所以你嘅講法好唔現實，太理想主義。如果你話要工業化，其實依加糧食生產已經係工業化左，但你唔會見到你所講嘅野實現到，都係因為人性

事但啦

餐餐食肉

咁你食屎仲環保啦

其實食素真係好撚自私
植物都係有生命架

知唔知咩叫食物鏈
舉例如果無人捕魚，海中既生態圈會失衡，水中植物大量減少，細菌增多，惡性循環，魚類大增

當然，圈養既呢個情況較少，但唔可以忽視自然界一直都係有生殺既食物鏈

仲有另一個point, 人體必要氨基酸唔係全部植物都有齊，要健康正常食肉係少不免。如果你長期食素，好多毛病既風險都會增加

現實問題：
我決定食少啲肉會唔會令到隻豬唔洗死/少咗人養豬？

素撚：會呀，少咗人食豬⋯⋯⋯少咗豬⋯⋯⋯少咗碳排放⋯⋯⋯減少極端氣候⋯⋯⋯⋯⋯blablabla⋯⋯⋯⋯地球就有救啦

現實：
百佳呀姐：經理，啲肉特價都無人買呀
經理：記得倒漂白水浸一浸佢再扔呀

無用架連登d人地球聽日毀滅都唔關我事

自稱高等 就高等 做咩都得
屌你老母咩

留名睇素食撚點兜

好殘忍

所以有果食者

更偏激既只吃已成熟既果實
果仁都唔會食

牛奶唔殺生 笑死
班公牛公雞一出世就88

唔知狒狒算馬蹓定係猩猩
佢哋食肉，而且手段相當凶蠻

但望落好兇殘嘅銀背大猩猩，出奇地係唔會主動搵肉食，食嘅肉多數都係一手捩草嗰吓無意夾雜在內啲昆蟲仔

但係咁喔，人類食唔食肉始終都係聰明過各種猩猩，係各種猩猩

邊個輕啲
眾生平等

叫班素食撚食腐啦以後 , 腐屍冇生命冇感覺的

黐線諗錯隔離自
狒狒絕對唔係猩猩

你係咪要剝奪微生物分解屍體畀植物吸收養分嘅權利？

唔講咁多, 素食撚死全家

我就係講果啲用啲歪論阻止人食肉既人
根本係個人選擇黎 唔通你又阻止啲野生既雜食動物殺其他動物咩 淨係叫佢食菜 人食肉根本都係自然既一部份

你話用資源問題說服都算 你唔忍心傷害所以唔食都無問題 但好多人係醜化其他人食肉殺生 殘害咁 咁就唔得囉 啲人咁既論調 所以有呢啲植物感覺研究出黎咪俾人串囉 然後又兜話植物無情感咁

但好食ma

人類不嬲都係雜食性, 食素又好食肉又好, 唔食多過需要既又唔浪費又有咩問題

我只會講植物無痛感
其實已經係好多個post 重申咗好多次
我都唔敢再講多次
人類有得自由選擇食肉同唔食肉
食肉之前不妨諗吓佢哋生前受咗幾多苦？由出世到死亡都係受苦
再講人類本身係雜食性動物，食素其實唔會有好大影響，當然要睇你點樣食
野生動物佢哋食肉係天性，無得揀，唔該唔好再講咩「野生動物都係食肉唔通唔殘忍」

子非魚

On9 唔好衝出嚟柒啦
奶唔係俾人類飲架其實
牛奶同雞蛋製造過程知唔知動物受咗幾多痛苦？分分鐘仲殘忍過食肉
難以想像仲有人乜都唔知

同班連登仔講食素真係岸撚尻。
而家好多外國人都愈嚟愈傾向食素。一個愈文明嘅社會，人會變得更有同理心同仁慈。

有時係youtube睇片，見到一隻豬比人捉去殺，係度慘叫。另一隻豬好驚咁去救佢，走去咬屠夫，救走隻豬一齊跑。
但最後都逃離唔到命運，見到佢地咁樣就覺得好難過。
佢地咁努力活著，想救自己同伴，或者唯一最愛。但點努力都改變唔到，亦唔會有人滿足佢地願望。

連登咁撚鐘意殺生呀，話咩道德岸尻呀，
其實質素同班大陸人無分別，佢地都係咁諗。大陸人食狗都係咁諗，生劏動物都係咁諗，打劫你屋企人都係咁諗。最緊要個人利益就得啦。

食個其實最撚好，食曬香港啲人就唔駛阻住我買樓。

講咩都假，唔好生育就最慳資源
人少啲 就自然可以生產少啲
保護到地球但又保障返大家生活質素

素食撚： 個別事件不作評論

就黎搞到素食撚自殺投胎做植物靠光合作用生存

你生存都唔夠efficient

然後俾素食撚食左

第日科學家證明左植物有情感的話 班素食者真係無地自容

素食撚(植物ver) :會痛呀！你食返肉啦屌你

佢個反應一睇就知好痛 都唔明點解啲人仲要整沙津生食

死物無感情就可以摧毀？
咁植物人摧唔摧得

連登仔骨子裡係支那思維 為滿口腹之慾可以亂鳩咁口誅筆伐 背向天就可以食 食狗肉好正云云 同理心？佢地唔會有

自己自私唔緊要 但賤在成日要嘗試踐踏人地既同情心 鐘意屈人偽善 屈人嬌情 難度無晒道德觀念就好有型？

每逢見到鼠post，睇見連登仔對玩老鼠嘅建議，認真有啲心寒

唔可以, 只食 supplement 會引致抑鬱,
進食除咗補充營養外, 仲係享受同舒壓既過程

咁未來人類可能要練光合作用，咩都唔好食

企高少少
覺得自己有道德
就可以屈人冇哂道德觀念

植物一向都有呢D野啦，不過係無一個大腦咁咋嘛，都係自殺島講得好，食左動物唔代表唔尊重生命，生物本來就係互食生存，懷著感激，唔好殘殺唔好貪食慾就得。

咁不如拉個農夫坐監

如果咁講嘅話
係咪即係可以打針麻醉對動物
之後等佢冇感覺再殺死佢哋嚟食？

利申：真心問 想正常討論

都幾痴線，食野本身就係本能，除咗生產者所有野都係食其他生物嚟生存，比你講到係犯罪咁，幾時維生都係一個錯？你係咪日日係到保護d羚羊唔比獅子食？食素我唔反對，但亂嚟既道德騎劫好on9

又係素食撚自己開始推道德先
而家比人再推高啲又唔滿意？

所以泰國和尚都知戒都無謂, 索性照食肉

睇錯植物人有反應

原來係咁
等我今晚買塊a5先

咁養佢嘅唯一目的就係為左要用佢黎做食物㗎啦 唔食佢出世都出唔到啦

講咩喺youtube睇救唔救 圈養動物本身就係breed出黎比人食

殺呢啲動物冇問題喎 做完食物再比人浪費晒做廚餘先慘

道德騎劫？
首先你唔好混淆視聽，食野本身係本能。
咁大陸人周街痾屎難道唔係本能，咁又比人屌？

食野係生存本能，但係你有得選擇食咩野，用咩方法去食。去廁所一樣，你可以選用文明嘅方法。咩野叫做人道？呢個就係人類同動物嘅分別，人類嘅靈性。

人類文明嘅進步好多時都係心含愛同仁慈，民主自由亦都係咁，素食係外國相當普及，因為佢地相信每一個生命權益都要尊重同保護。
而家外國研究緊人造肉，動物溝通器，希望社會進步，令每個生命都受惠。

愛因斯坦，愛迪生，Bill gate，喬布斯
，朱克伯格好多科學，科技界嘅人都係食素。

點解上面咁多人話植物人冇感情
我想講植物人好似淨係郁唔到
但係其他嘢都正常運作

d素食撚弱智夠未
而家d人反你係因為你班戇鳩道德綁架人
自己食素就要逼到全世界同你地一樣
同班女權左膠有咩分別
成日講到食動物唔人道，動物會痛苦
咁係咪無痛殺咗動物就食得？
上面話素食者會飲奶因為無殺動物
咁你知唔知d奶牛有幾痛苦？
食動物剝奪生命生存既權利
咁植物就唔係生命？
而家同你講植物都有反射神經同求生本能
你地就話植物d反應太單一直接，唔識好似動物咁會驚同有情緒
但宏觀黎睇開心害怕呢堆都只不過係一堆複雜既神經反應同化學反應既結合成果
憑咩複雜d高級d既反應就唔食得，單調d就抵比人食？
仲有講到食植物可以完全取代食動物
咁你地d寵物又轉曬食素未？
叫養嗰d貓唔好食魚，狗唔好食肉啦
睇死你班撚樣都唔捨得啦
結果咪又係為咗自己既快樂去宰殺其他生命
仲有話食植物效率好過食動物嗰班人
咁講求效率做咩唔去落力推動合成食物啊，點睇長遠黎講效率都高過曬素食雜食啦
好多人本身唔反對素食
有d人心理抗拒食肉，我地理解
有d人對肉類敏感，我地同情
但唔夠唔好因為自己食素就將自己放係道德高地上面，為咗自己內心既滿足就去批評異己
表面上講到自己大仁大義，為人類發展出聲
但實際上你地不過係一班醜惡既人

所以共產黨做得好岩，香港人憑咩覺得自己比其他動物高級啲可以有自由。
係中國出世嘅人都係共產黨嘅財產，你生出嚟都係比黨圈養，你無資格講咩人權同自由。

同「背脊向天就食得」嘅「道理」一樣

又係講啲貓貓狗狗唔好食肉 食素
悶唔悶呀
其實食素有咩咁高尚？只不過係好自然嘅同理心同同情心
我淨係見到你不停踩低人抬高自己/將唔同人分類咋喎

植物人心口向天

所以覆都費事覆
華人社會自身利益大於一切
講民主？中國唔配有亦都無可能
好彩仲有一堆用心嚟睇嘢嘅人保護受苦嘅動物

佢地會話偽科學 佢地唔會叫

d素食撚真係弱智
想知偷換完概念未？
上面同你講緊既係你地企道德高地綁架人
將所有異己者打造成無道德既人
但實際你地都唔見得有幾道德
但係地竟然拎共產黨黎形容
影射緊自己？

大自然好人好者演化pain出嚟做乜你覺得？純粹搞到你唔開心過癮啲？ pain講白咗就係defense mechanism

素食者不願面對
開始講：兩害取其輕 ，有反射動作唔代表痛，我素食係為健康
呢d廢話
大巴大巴咁摑落自己度

點樣道德高地綁架人？
咪又係你自己自圓其說
真係好低能。

想知邊個踩低人先
素食撚而家惡人先告狀？
雜食既一開始都無話自己高尚
係你地好多人將自己既同理心強加係其他人身上
人地唔跟就歸人邊去殘忍嗰邊
我都有素食朋友，佢永遠無試過要求身邊既人跟佢做素食者，亦無辱罵雜食既人，更無同我絕交
我針對既不過係我上面講嗰班道德綁架既素食撚
希望你唔係

左膠又潛水

你地覺得無就無
唔同你地拗了

好多素食者並無覺得自己高尚 或者咩道德高地。

而係純粹同理心，唔想見到其他生命受苦，因為自己都明白痛苦。

不過如果你覺得咁係錯嘅話。
其實如果可以咩都唔理，食左你屋企人都係無咩問題，反正都係弱肉強食

“腦”、”想法”呢啲係你先入為主 因為你有腦呢個器官 將腦部運作嘅複雜反應稱做”想法” 事實上你個腦會出現所謂嘅想法 本質同植物一樣 都係一堆化學物質嘅交互作用 都係因為有利繁衍而存在 你嘅想法唔係你主動諗出嚟 係大自然令到你擁有呢個想法 即係人又好 植物又好 大家都冇主動過唔想被食 一切都係演化下大家被動觸發嘅求生機制嚟 咁憑咩有想法嘅會比較唔應該被食

素食撚食非素食撚將道德界線放得高？

成個post開嚟搵交嘈，之後重要話人道德綁架，你真係好野

由頭到尾邊到有話你地有同理心係錯？
邊到有話你地唔想見到其他人受苦係錯？
一開始講既素食撚就係道德綁架人，唔食素就罵人嗰堆堆，同女權左膠為伍嗰堆
你地無做既又何必自認係素食撚？
其他reply 都有講
我都有素食朋友
但我唔覺得佢係素食撚

你自己睇清楚個標題同回覆先啦，搵交嘈好過引？

第日有人做肉食

哦，舉個例子
咁姐係好似班左膠就可以亂屌人？
左膠柒咗就唔比其他人開post 笑鳩佢地？

你唔睇下個post d 人點反駁
你地反駁就OK，比人針住黎串就唔得？

咁你又話咩上面道德綁架又咩光環？

即係全部你自己尻up, 無中生有。
你係度自打嘴巴

算了
潛水算

所以要開新terms冇感情咪食得囉

講多曬氣

咁你又話咩一開始素食素係度道德綁架，
你係咪精神分裂架

佢地咪話你知 所謂嘅避免pain係自欺欺人 冇避免過任何嘢 你話佢地道德線高到正常人做唔到 即係你地係唔到你地真正想避免嘅嘢 因為做咗你地會冇嘢食而死 為咗自己 你地選擇一個令自己心安理得嘅假界線 當自己做咗啲好事 其實講到尾出發點都係為咗自己
1. 唔洗餓死 2. 減低罪惡感 令自己更開心
簡單嚟講就係偽善

等陣先，邊個位有道德綁架肉食者，
迫肉食者食素乜乜柒柒先
唔關強唔強加事，都係講個事實俾你聽，
動物由出世到死亡都係受苦，而作為人類，比起其他肉食動物都有更好嘅選擇保護佢哋同免除佢哋嘅痛苦。

我唔係好明依一種自然而然嘅同理心同同情心對你嚟講係唔係好難明 或者會唔會你無，而覺得素食者咁嘅選擇係多餘？我無聽過一個人可以迫到人完全唔食肉，要改變都係要由果個人改變，我只係講個事實俾你聽，咁又有啲咩不願面對 講事實（屠宰房點殺動物，牛奶同雞蛋點傷害好多生命）都係企係道德高地嘅事？全部都係grounding 嘅事。

我睇唔到邊度有人鬧你食肉乜乜柒柒，淨係感覺你好敵視食素嘅人，亦都好厭惡同你「唔一樣」嘅人

呢個世界有人有無痛症 係咪食得？

理論上係，但道德上唔係

點睇食昆蟲？

係咪無痛覺既生物就食得？

你講得岩 想法只係身體入面既一啲化學作用，意識/靈魂只係物理反應，但照咁推論，人既痛楚，悲傷既反應都可以無視，一個人比人打，受苦，無必要理會。但事實唔係咁，事實上人係有同理心，見到人受痛會切身處地咁諗，呢點可能係演化出黎既機制。
至於一個人對動物殘忍，無同理心，起道德上未必可以定斷善惡，道德可能係相對。不過對素食者而言佢只係做自己認為善既事，試問做一個雜食者易定做素食者易？相信無人純粹為顯得自己道德高尚而選擇食素咁傻豬，所有食既人都必定經過深思熟慮。
利申從環保/道德角度我都認為人應該食素，但我做唔到。

其實的食你係為左幫牛牛同草草報仇

主要係痛覺同情感 兩樣都冇就可以食

上個月好似睇過差唔多嘅新聞

生物皆有靈

事實上人係有 empathy and sympathy
所以見到動物受苦/虐待/被折磨都會好傷心
如果人無依兩種人性佢係心理變態
唔完全食素都唔係問題，你反思到個問題已經好好，當然你鍾意嘅可以多菜少肉

覆埋你呢個reply
素食同肉食既爭議唔係第一日發生
嘈都嘈左好多年
你覺得上面講既野無人講過？
事實上素食者同非素食者切割絕交都唔係少見既事
如果你入黎呢個樓主開黎評擊"素食者一向既光環之一"被推翻一部分從而笑柒佢地既"私怨"post
入黎搵唔到有素食者企高地屌肉食者
然後淨係要focus 係呢個post 既回覆
以前d人講過咩都唔計，然後針對無人企高地呢點既話
OK,～Fine，咁係當我無出過聲好了
或者當我個回覆係孟浪之言就好

你話動物生來痛苦，所以要保護佢地
前者係理性事實，後者係主觀行為
前者唔難理解，後者每個人都有佢既睇法做法
有人好似你地咁覺得動物可憐而唔食肉
有人覺得第三世界國家既人比動物更可憐
有人覺得眾生平等，自己生來都痛苦，何必去救
亦都有人認為弱肉強食係好正常
呢個世界不嬲都係咁和而不同
但事實係社會上有d極端人士不停去製造一言堂

我憎左膠女權，唔代表我拒絕和平，歧視女性
如果你要將我口中既企高地既素食撚同平常沉默既素食者混為一談既，係咪代表係你眼中左膠同左派，女權同追求男女平等既都係一類人？

To 用痛用殘忍黎戒肉o既人:

咁我食基因改造無痛覺牛, 係咪就無問題?

咁好明顯你自己搵交嗌
從來無人話要乜撚嘢道德綁架肉食者
你就係度發撚曬癲咁話咩素食者on99 乜乜柒柒 我見巴打都問咗你好幾次邊度有講，你都可以on99咁無啦啦發曬癲屌鳩人

咁素食撚食咩好

遠比殘殺動物合理。
係人類未有最好嘅方法前，素食，或者人道處理動物係最合理手法。

不久將來會有3D打印食物，人造肉。
到時植物都唔駛食

將來人造肉已經可以解決問題

素食撚食左咁多年原來....

食肉比你講到同周街屙屎原來係同等層次，素撚嚟講你都幾高質。人係雜性動物係唔可揀食咩 ，但唔係要食晒素。人屠宰個時已經好人道，用最快既方法殺死佢。鱷魚要扭甩d肉嚟食、蛇仲要令獵物窒息先生吞，唔明有咩問題。講到動物都要平權，使唔使比佢地有投票權呀？

痛覺就係反應
痛本來就係a message of cell death
然後大腦理解為痛楚去警告你

重點在於植物無大腦/CNS，都係唔知佢會唔會process呢啲受傷嘅msg為痛楚

因為植物如果可以對攻擊反應，已經證明咗佢本能係會唔鍾意受攻擊。

咁食蟲未？

一講到食物鏈生態平衡同人體必要氨基酸，班素食撚即刻無人敢回應

人地食素為健康姐

點解諗咁複雜，反正動物同植物最後一定會死，比細菌分解，成為維持個生態系統的養分，生命存在目的只係保障族群生生不息啫

素食撚：

你獵食植物

肉食撚：

你獵食動物，動物獵食植物

結論
肉食撚間接地殺害更多植物

殺生環保類比：
講殺生，素食者和肉食者。
就好比講環保，坐巴士同坐私家車的分別。

素食撚：
你獵食植物充飢

肉食撚：
你獵食動物充飢，你食緊的動物本身也要獵食大量植物來生存

結論：
肉食撚間接地殺死大量植物，也直接殺死動物。
素食撚只直接殺死少量植物。

殺生環保類比：
講殺生，素食者和肉食者。
就好比講環保，坐巴士同坐私家車的分別。

人、動物、植物最後都係比細菌食

人類比較高明一些，人類已進入火葬文明，取代傳統土葬。寧願自焚都唔益你班細菌。拒絕以土葬黎益班細菌和蛆蟲。

生態平衡都靠其他生物架喎
捕魚好多時反而影響成個海洋生態你又知唔知？
食supplement 咪得？
因為根本無人想理你囉，仲係度懶醒

//食肉比你講到同周街屙屎原來係同等層次，素撚嚟講你都幾高質。人係雜性動物係唔可揀食咩 ，但唔係要食晒素。//

倫理學上，食肉同周街屙屎都係"實然"，但唔代表"應然"，正如一夫多妻，男尊女卑，無論從演化/生物角度都係事實/合理，但唔代表道德上應該。我諗你誤解左佢個類比。

//人屠宰個時已經好人道，用最快既方法殺死佢。鱷魚要扭甩d肉嚟食、蛇仲要令獵物窒息先生吞，唔明有咩問題。//

屠宰個時人唔人道其實係相對，相對動物食動物，人類屠宰果時係相對人道，但1.係咪有更人道既方法 2.圈養動物時對動物帶來既痛苦可能更長更深，所以好多素食者寧願唔食肉，咁必定個以消除動物既痛苦，再者，動物界既道德又點可以同人類比較。

//講到動物都要平權，使唔使比佢地有投票權呀？//

滑坡謬誤，唔食肉=/=要比佢地投票權

你睇清楚啲先，我係講緊選擇，你唔好自己對號入座。

食同痾係你可以選擇。你可以選擇食咩，你可以選擇去邊度痾。

如果你話人類屠宰人道咁我諗你唔係好清楚個世界。
你對呢個世界發生嘅悲劇，我唔知你真係唔知，定視而不見。

如果你覺得二戰時嘅猶太人好慘，活係集中營。
而號嘅牛，雞，豬都一樣活係集中營一樣嘅屠房。

另外，好多時話就話人道屠宰，但真實其實好多屠場入面嘅人貪快，係就咁用刀插入隻動物條頸，放血，活生生咁殘殺。

唉，你自己上youtube搵片睇，我費事post

素食撚

Economists 之前話倡議食昆蟲，相對平又易養又高蛋白質

動物食動物夠殘忍啦
你唔去阻止

你不如google 下唔捕魚既話，原本既海域會發生咩事先啦 仲有呢個只係一個例子，重點係食物鏈，人類本來就係食物鏈最頂層，唔做必要既後果，就好似獅子係平原唔殺生，咁下面d 物種只會越黎越多，最後唔夠植物甚至種植物既土地，因為素食動物會越黎越多

仲有人體必要氨基酸呢？做咩唔駁

以為講幾句話人懶醒就顯得你好醒？定係搞盡腦汁只能講到幾句站唔住腳既point?

素食支持者真係好鍾意以素食一定岩為前題黎諗野

咁你係人類定係其他低等動物？
你咁問我我真係好質疑你。

咪答咗你？你見唔到？
獅子會唔食肉咩？
你講啲嘢其實都好空泛
前題係，如果全地球人口太爆炸，食物根本供不應求，仲有全球暖化好多好多問題，我話食素可以有好多好處，點解你又忽視？

你第一句已經唔合理。你咁講，世界係無人類之前，咁咪其他動物死曬

自己柒吓柒吓，仲可以大大聲
膠都費撚事俾
擺到明無人想睬鳩你又自命清高，即block

人類打左幾千年仗 殺左數唔哂既人 你話人類有幾高等

咁你姐係純粹係想證明人類係高等動物先食素？
並唔係真正覺得食肉係殘忍

你做緊既野同kfc走飲管話係因為環保 有咩分別

下？我原先都唔想寸到你應一應，點知你而家係想堅持supplement 呢個point? 你唔係無知到以為用supplement 就叫取代到呀

你知唔知d supplement 點做架？你以為係全素做出黎架？ 有d 蛋白質係植物好難提煉，或者吸收，係只能靠動物架on9, 唔係點提煉比你班on9買黎食

無知真係好可怕

無錯，獅子唔會唔食肉，正如人類都唔會亦唔應該唔食一樣，你自己咪challenge 左你自己囉，獅子點會唔食肉呀，所以咪維持到生態平衡lo, 何況係人類？叫人類唔食肉咁自私

食素當然好多好處正如食肉一樣好多好處，唔通你想只睇d 好處就忽略d 嚴重問題？係你地班素食撚講到食素百利無害咁，幾咁無知

根本食素食肉都有利有害，點解你地要講到係一定岩？

第一點：
咁你姐係純粹係想證明人類係高等動物先食素？ 並唔係真正覺得食肉係殘忍

首先做咩要證明人類高等？
食肉殘唔殘忍，你話呢？

我想講嘅係，動物唔識，亦無得選擇。
人類進化出智慧，同理心，有能力去選擇。人類最終發展必定係唔會殺動物同植物食。
將來科技會有3D 打印食物，人造肉。

第二點：你做緊既野同kfc走飲管話係因為環保 有咩分別？

食肉同飲管已經有性質上嘅分別。
如果你唔用一支飲管，你可以救到一條生命，你會唔會去救。
果條生命可能係度用盡力氣去生存，想去努力陪伴佢嘅伴侶同孩子。你嘅一個決定，可以令佢幸福，或者一無所有。

咁你會點選擇

錯，因為世界生態係唔同時空都有轉變，所以你唔可以用無人類之前既生態去prove 而家有人類既生態

以前恐龍係頂層，唔通你又推去無恐龍之前又無問題？

照你咁講，個logic 就係無左食物鏈其中一個成員都無問題啦，咁既話根本唔會有食物鏈呢個現況啦

無知真可怕

理虧完為左唔洗再諗點搬龍門去回我就急不及待block 呀？ 好好笑呀你真係

我覺得你完全誤解左素食本意。
食素首先講人道立場。

如果你認為人道立場係錯嘅我無野好講。

人類必須為自己生存負責。但當你有能力時，可以選擇時，你應該留低返生存同自由權利比其他人或物。

你個生態觀好似錯曬喎。
反而人類出現左 過度捕獲，令到好多生物滅絕。你自己上網睇下呢幾百年滅絕嘅物種。

無知不可怕，無知以為自己知先最可怕。

食蟲最環保吧，蟲本身食少少野就大量繁殖，蛋白質又高，成本同資源應該比種植物仲少..

我無完全否定素食或肉食

但我見某啲素食撚以自以為係一定岩既理據去講點解要食素就覺得呢啲人好on9

根本任何野都有利與害，做乜講到百利無害？

唔好又拎歷史黎推而家啦
以捕魚而言，而家人類有好多限制捕魚措施以協助生態平衡，陸上都好多，咁呢啲好野你又唔講？

你地咪淨係識不斷講素食既好處，講到百利無害，然後不斷講肉食既唔好，百害無利

同一logic,何以理直氣壯話番肉食撚

用幾百萬年前既生態圈黎類比現今，唔係知知係乜？ 唔講以為無人類果陣一樣有雞牛羊獅子etc 呢啲動物喎無知到你呀

咁你就唔好話咩人類捕魚令到生態平衡啦

我都唔見有人講食肉百害無利，食素百利無害。
跟本係你自己思想極端，所以自己又諗到咁極端。
之後就屈人地都咁極端
你真係好笑，係度自圓其說

幾百年前無牛羊，獅子，老虎？

牛皮燈籠，個人思想又偏激極端，我都廢事理你，你咁鍾意嘈你出去揾人嘈囉，成個痴線佬咁

唔敢回拎幾百萬年前黎類比係幾咁無知？

呢度好多素食撚講既point 都只係有利 而無害，你視而不見？ 咁唔叫百利無害？佢地有講過一樣係counter 素食咩？ 咁都叫極端？

定你以為佢地要講埋exactly 百利無害或類似字眼先叫真係講左百利無害

佢除咗識得毫無根據咁批鬥素食者仲識啲咩 柒咗都算仲要唔敢應
巴打你都好善良到宜家都理條柒頭
我對依啲人宜家氣都慳返

我決定block柒佢，我都頂唔順佢

幾百萬年前唔係幾百年呀弱智

你講無人類既年代喎，果陣有無齊而家既物種呀？仲有我講既牛羊獅係例子，etc, 有無睇清楚？

答我啦 果陣有無齊而家既物種呀？無知仲要係度死撐

你唔係慳番，你係根本駁唔到，又話block 既？唔識回應就要block 人

原來素食撚連point 都回唔到就要block 人

理虧唔識答就話人無根據

如果我係咁無根據，做咩一句都駁唔入

無錯
同d環保撚同素食素講野真係浪費口水

留名睇班絕對肉食撚繼續用絕對和極端case當論據

因為同你解釋完你都唔明，同你講都曬尻器，幾百萬年前人類都已經出現左，絕大部份嘅生物，或者近類祖先已經出現。

我唔想離題講咁遠。

最後結論，你真係好撚岸尻，重以為自己好有型。

頂你個肺 又睇唔出你幾高質 wo

又係度歪曲而唔正面答

我講緊幾百萬年前未有人類既時候，唔好再同我講幾百萬年前有人類

我係講緊未有呀

例如，幾億年前，幾千萬年前，呢啲叫幾百萬年前未有人類既時候，無人要同你argue人類幾時有，我只係想問你，無人類前既年代，明未呀？搬龍門就有用咩？

唔敢答未有人類前生態圈同而家一唔一樣呀？無知撚

留名睇素食素繼續自我感覺良好

食素撚講到食素只有好處無害處，咁又叫唔極端囉

好撚痴線
仲有被害妄想症
話素食者之前其實話吓自己先啦

仲衰過啲廢老 完全無邏輯可言

已經block尻左佢，又煩，又極端，又以為自己好醒。同佢講都曬氣。
由得佢係度尻叫

唔熟生態圈，人體氨基酸，無知地講d 一擊即破既理據出黎，講完比人反駁，之後唔識點回應就話人煩膠無理據鳩叫

呢啲就係素食撚所謂既唔極端？人地講得有point 就叫extreme cases

都仲未講如果唔食肉，果堆無人食但不斷食植物既動物自然老死，當中所浪費既能量有幾多

講左幾個points 素食撚已經回唔到，柒左就要block 人，成班小丑咁

//都仲未講如果唔食肉，果堆無人食但不斷食植物既動物自然老死，當中所浪費既能量有幾多//

人類既肉食絕大部份都係飼養，無consumption 就無production。自然界既肉食，例如海魚，捕量比自然產量高得多，所以引至野生物種消失。

呢度唔係反素食撚大本營來既咩，做咩有班素食撚係到圍爐

無知一問：
怕醜草證唔證明到呢個研究

計我話
應該盡快令合成肉技術成熟再大規模生產
咁樣班素食撚就無話可說
再發展埋合成蔬菜，人類就唔需要再干涉其他生命嚟獲得食物
皆大歡喜

其實佛教僧侶主張唔食肉除咗因為避免殺生之外，仲係因為食肉會增加性慾

猩猩有分紅毛猩猩 大猩猩 黑猩猩
其中黑猩猩係基因最接近人類同繼人類最聰明嘅靈長類
同時亦係最會食肉嘅猩猩
所以人類嘅演化同食肉有關係絕對合理

咁鍾意食肉嘅人轉食素應該都差唔多

我支持呢種做法喎,但問題係素食者大多數認為殘忍的其中一個定義係該種動物由出世果刻開始就係惡劣環境中生活,殺生並非最殘忍,最殘忍係佢地一生都在苦難中過活

咁我覺得就變咗第二個問題
已經唔再關殺唔殺生事

現階段情況:係

好似14歲套漫畫咁科技種肉就可以平衡到好多爭議

有唔少素食者係唔會阻人食肉,只係要求圈養及屠宰過程變得更人道

咁我覺得佢哋做得啱喎
不過呢種素食者好似少見啲

但實施上黎比起全面禁止食肉更困難,因為成本太高了

不過世界發展落去,素食者只會越來越多(環保效益>>>>>道德爭論)

兩害取其輕都叫冇面對？

《根本說一切有部毘奈耶破僧事》記載佛和佛弟子吃肉，但提婆達多批判佛和佛弟子吃肉是殺生，所以禁止弟子吃肉。《十誦律》記載提婆達多破和合僧時在佛教僧團推行完全素食主義，佛拒絕提婆達多，並說一向允許三淨肉，之後提婆達多召開破和合僧布薩[5]，有504位比丘追隨提婆達多，成立不吃肉的新僧團。

點睇

頭沾濕 無可避免
宗教依d野，由頭開始已經係講個信字
人地飲杯水都要念咒，我本人認為以前既人都有探討過依個問題
眾生有分幾種，若卵生、若胎生、若濕生、若化生；若有色、若無色；若有想、若無想、若非有想非無想，應該放到無限大睇，寄生係你舊肉上面既生命，再加1，比寄生係顆植物，再加1，仲要多。所以先會係兩害取其輕。不喜請插

覺得食素好on9

好緊張道德綁架呢四個字咁喎
家陣扮失憶下話，quote埋比你睇你自己講過d咩啦

係咁搬大陸出嚟講，又用埋d字眼將食肉者嘅道德底線無限壓低，企圖醜化食肉同美化食素，咁樣唔叫道德綁架？或者你覺得食素冇咩咁高尚，但至少好明顯係貶低緊食肉呢個行為。

睇番呢個post同你拗嘅回覆，佢地根本唔係反對你地實踐素食主義，而係反對你呢d利用道德綁架企圖說服其他人跟你地嘅素食者。你有你食素，我有我食肉，相安無事咪得，植物都係生命，食素一樣殺生係不爭嘅事實，兩害取其輕、唔識郁冇情感=冇咁殘忍呢d只係你地一廂情願嘅想法，你因為咁拒絕食肉冇問題，正如我自己由細到大心理上都好抗拒食某幾種動物以外嘅肉，但人地食果陣我都唔會批判佢地。

同埋合成食物將會係令雜食者同素食者可以達成共識嘅方向，將來成功嘅話大家都開心，你估我地鍾意食肉係貪有動物因我地而痛苦咩 有得唔殺生而獲得相同嘅嘢梗係支持

唉其實你自己都將生物劃分咗等級，人類=高等，其他動物=低等，低等食低等冇問題，但人類作為高等物種要有同理心，所以唔應該食佢地，但呢點唔適用於植物，咁植物咪即係比低等更低等嘅物種

眾生平等呢個概念現實係冇可能實踐到，因為有食物鏈同埋物競天擇，而人類嘅情感亦會影響各種動物係佢地心目中嘅地位，例如養狗人士會視狗為高等動物，大部分香港人會視曱甴為垃圾生物。

咁不如簡單d客觀d，一切順其自然，根據食物鏈定相對等級啦（獵食者=高等，獵物=低等）。生物本來就係自私，人類講到尾都係動物，即使發展出智慧同道德，都一樣會有求生本能同生理慾望，只係相比起其他動物會表現得比較文明同有系統，例如排泄會去廁所，扑嘢唔會當街扑。同樣地，人類係雜食性動物，素同肉都需要食，智慧令人類發展出有系統嘅農業同烹調技術，道德令人類提倡用少痛/無痛嘅方式屠宰動物，智慧同道德兩者加埋就令人類開始發展合成肉。依家大家未有得食合成肉，自然就要繼續參與食物鏈，從動物身上取得食物，大自然就係咁運作，某程度上合成肉一旦全面取代動物肉可能反而先係違反大自然。

君子遠庖廚，你可能覺得係偽善，不過呢句主要都係想表達君子有惻隱之心，所以唔想睇到殺生嘅場面。食肉唔代表係冷血冇同理心，我睇動物片見到動物被獵食心底裏會覺得佢地慘，但我會食肉因為我需要，所以任何能夠減輕/免除動物痛苦又唔會影響食物安全嘅方式我都會支持，前提係唔可以阻止我滿足食肉嘅需要。

問我係咪自私，我會答係 但唔好諗住道德審判我，問下你自己，假若有一日合成肉終於全面取代動物肉，而蔬菜同穀物仲係要種出嚟，你會唔會為咗唔殺生而將自己變成肉食性動物

咁你唔算係素食撚， 只係個人喜好。
浪費食物唔理係肉定素都唔應該。

食肉定食素都係個人選擇
素食撚逼人唔食肉係on9 但點解肉食者要不斷抹黑素食 又叫素食者死全家

人口過多 畜牧業需求同供應點樣增加 點樣影響成個地球生態系統 有少少常識 做下research都會知 係鐵一般嘅事實 有一班人走出黎 盡量平衡返個系統 點解會係咁俾人屌？又冇人好似唔俾你地用飲筒咁搶走你地啲肉

你係child登講依D有閪用
睇你下面個堆留言就知咩事

其實永遠都討論唔完 就算有人造肉 又會有無限既道德爭議
其實成個post理性既主要內容都係圍繞*道德*
姐係一句講哂
冇野好爭議
因為道德既定義大家都必然會唔同 那怕係0.1%
由中古開始 已經大量既學士學者為道德配上定義
但始終都係無一個全民認可既說法
所以互相專重先係最緊要
你有你素食 你有你圍護動物權益
但請實踐係理性有效既行動上 去得到你所想既野
唔係得把口叫人唔好食
重點不在肉食者 根源先係重點
問題唔係yes or no
Is how and when

早練成仙 到時吸風飲露
咩都唔洗食 你咁講咩都唔洗食

咩都唔好食

首先唔好咩道德綁架唔綁架，批判唔批判，大家都係理性討論素食肉食姐。

你話君子遠庖廚，咁就大獲喇，以後都唔食得蔬果，冇人知碟上面既菜死左未，如果你咬落去，就真係徹頭徹尾既屠宰場，咁你既四端就蕩然無存喇。另外你應該都有search 過animal farming，咁既時候都可以食肉，咁就無謂提咩惻隱之心。

正如我上面都覆左，其實我一開頭話兩害取其輕係指佛觀一缽水，四萬八千蟲，一舊肉，可能係七萬八千蟲，但一條菜可能係六萬一千蟲呢？同埋養一頭畜生，佢地充其量都要食草先成長到，但係大部分植物，都係唔洗食生物乜濟，就算係食，都食得少過一頭畜生好多，咁咪叫兩害取其輕。

素食道德上比肉食更高。

屌，咁你講曬啦，用行為比喻又叫踩底你，又叫道德綁架。
你就真係語言綁架啦
咁你不如唔比人講野啦。已經無野需要討論

我覺得不忍見其死個重點唔係生與死 而係動物面對屠宰過程中既痛苦（包括啲叫聲）呢啲係正常人有既同情心 你講果啲菜呀 蟲呀 死左我都唔會見到有幾痛苦 自然唔會有感覺

食肉既繼續食肉 食草既繼續食草 都唔知有咩好討論

然則只要係聾盲既人，食碟上面既野，無論係菜係肉，都係道德平手，冇話邊個道德高d?

証明你我前設已經唔一樣，我睇既係客觀世界，你睇既係碟上面既食物，無法討論。

人係從討論學習架師兄

其實葉綠素同血紅素既結構好相似，只係mg2+換左做fe2+

算唔算植物既血呢

好殘忍
郁都郁唔到

風露都有感情㗎

好啦 咁一陣lunch我食多幾條菜

請問各位素食者
食嘅係未全部未經加工素食

真心 唔識唔好拋書包
首先 人地講緊科學新發現 發現到植物都有感覺有反應
咁你用佛經去解話 根本就無回應到個主題
《金剛經》寫咗幾耐? 你用舊文獻對有情眾生定義去否定科學新發現?

我相信上面屌食素個班巴打唔係話你地食素都會落地獄
只係想叫你地班食素撚咪撚再高高在上
以為自己唔食肉 良心安康就企係道德高地屌人地食肉

上面我quote嘅內容你表達咗d咩立場心照啦

用埋d垃圾比喻，講到食肉=道德水平低下咁嚟屌鳩人，大家為咗滿足自己與生俱來嘅需要/慾望而食肉，你就拎埋生劏、打劫、周街屙屎、食自己屋企人嚟比，唔係道德綁架係咩

btw留意番屙屎係本能，但周街屙唔係，除非係不自控咁瀨出嚟，文明令人類製造用嚟排泄嘅地方嚟減少對其他人嘅影響，食肉亦然，人類要做嘅係以減少動物嘅痛苦嘅方式得到食物，而唔係排斥食肉嘅需要/慾望

你鐘意啦，你都係條煩膠嚟，睇嚟你好鐘意上網搵野嘈，你自己慢慢玩啦

大家都知道孟子呢句係講緊畜生，重點唔係道唔道德嘅問題而係一個有同情心嘅人係唔會想見到屠宰嘅場面，人類之所以特別關注動物權益都係因為佢地同人類一樣有血有肉啫，菜連生定死都冇人知，咁仲點引起人嘅同情心

我心理上係會覺得被食嘅動物好慘，不論係比人食定比其他動物食，而我都知有d屠場唔會用較人道嘅手法對待動物，但唔代表我地要因此而放棄食肉呢個天性，人類本來就係雜食性，需要肉類食物嚟提供營養同滿足口腹之慾，吊詭嘅係人類發展出嘅同情心同道德觀與天性有抵觸，所以人要盡量係兩邊取得平衡，而唔係排斥自己嘅天性，所以我會話合成肉係未來嘅共識，即使違反大自然

講咗咁多嘢，一句話我煩膠就想打發我
講到上網搵嘢嘈啦喎，唔知前幾頁係邊個帶起罵戰呢
Fine，你駁唔到定唔想駁都好，隨得你，其實我依家已經極少上網同人嘈，太哂時間同影響心情

環保問題唔食肉我覺得冇問題
道德既話就on9

道德好緊要架。
香港都係人食人社會。
好似香港班老闆，員工ot要補水，彩佢都岸尻。
員工對佢嚟講只係死物工具。

不過食物鏈係咁架啦，有本事就咪打工。
如果唔係就比人食

一直以來，我們都被灌輸人類是萬物之靈，動物則是次一等的想法。這種觀念在日常語言中有非常確切的展現，例如我們會責罵品格低劣的人為「豬狗不如」，侮辱黑人為「猴子」等等。簡言之，動物就是低賤，人類卻很高尚。但到底人類是否真的比其他動物優越？是的話又憑什麼？

認真讀過歷史的朋友應該知道，「人類比其他動物優越」絕對不是天經地義自古不變的真理，而是社會建構的產物，歷經多次演變。比方說，很多遠古的部落文化就有視動物為神明崇拜的信仰，古埃及文明更認為太陽神-拉﹙Ra﹚可化身成貓，是以貓是神聖的生物，殺害貓的下場是死刑。而澳洲大陸的土著，則相信人與動物是平等共存。由此可見人類並非一開始就自信立於生物的頂峰。學界認為，人比動物優越大概是一萬年前人類開始馴化動物後才萌生的想法，其後再經由西方基督教文化「人類是上帝的恩寵，管理山河萬物的代理人」與啟蒙運動強調人類理性等理論的洗禮下，逐步鞏固而來的結果。

處理「人類是否比其他動物優越」這個問題，其實應該從三方面仔細分析，分別是概念、事實與價值三個層次。首先要探討的是概念問題，到底「優越」是什麼意思？以什麼標準判斷？於此有幾個可能的答覆，其一是生物的身體能力。如果按此標準的話，人類大概處於生物界的中游水平。我們的五感、肌肉的反應與力量，都比很多動物遜色。相較起來，獅子野熊才是更強大的生物，人類沒什麼可自豪之處。另一個容易想到的標準是道德。中國人經常罵人蛇蠍心腸、禽獸不如，其實是種人格批評。背後的假設是人有道德而動物沒有，因此我們是更文明更優越的生物。可是近年來不少動物學家都質疑此說。據其觀察，很多動物例如貓狗和鯨魚都會保護子女和受傷的同伴，亦會對同類的死亡感到悲傷，亦有實驗顯示猴子會對食物分配不公有相應的公正意識，在在顯示動物以往被忽視的道德面向。其實網上有不計其數的視頻記錄了各式動物的道德行為，懷疑者可自行收看與判斷。反之，人類雖肯定有能力行道德，但現實上品格高尚的人只在少數。此消彼長的計算下，從道德的觀點看，人類的表現不見得一定更佳。倘若體力或道德都不足以稱道，那麼人類還有何可恃？答案似乎就是智力。人類得以主宰地球，憑的就是發達的大腦，以此發明和製造工具。更重要的是優秀的抽象思維與語言能力，令人類能夠靈活溝通，組成龐大的社群共同合作，發展出各種制度和科技，主宰世界。與動物比較，智力似乎是人類表現最好的一環，也大概是說明人類比其他動物優越的最佳答案。

假設我們決定以智力作為標準，下一步就是事實層面的探究。到底人類的智力是否真的比其他動物優勝？以往我們對此深信不疑，但動物行為學家與認知科學家近年有新的看法，其方向可歸納為以下二點。首先，新的實驗結果顯示動物於不同的認知測試上都有勝過人類的驚人表現。比方說記憶力這種傳統測量人類智力的元素之一，法蘭斯．德瓦爾的新書《你不知道我們有多聰明：動物思考的時候，人類能學到什麼？》中就記載了一個有趣的記憶力實驗。他們把名叫阿步的猩猩置於電腦觸控螢幕前，螢幕先以極短時間隨機顯示數字一到九，然後數字會被白色方塊遮蔽，阿步需要重新在螢幕按下正確的數字順序。經練習後阿步可以準確排出只閃現「五分之一秒」的九個數字的順序，而目前還沒有人類能突破這記錄，足見其瞬時記憶力遠超人類。即使不談和我們相近的靈長類動物，以一般來說被認為較低等的鳥類和蜜蜂來說，研究證實其對空間的認知處理能力，亦肯定比人類優勝。這些例子都說明動物的認知能力不一定比我們差。不過更重要的是，現今認知科學家傾向認為不同物種的智力其實難以簡單共量。歸根究底，什麼是智力呢？過往我們大都定義為語言、抽象思維和推理能力，但這種以人類智能上的特點作為衡量的標準，其實只是人類中心主義﹙Anthropocentrism﹚。從演化的角度看，抽象思維和推理能力不能幫助鳥類飛行和捕食，反之，空間的認知處理對陸上群居的人類來說並非首要任務，每個物種都因應其生存條件而重點發展出相對應最合適的認知能力，我們可以說某認知能力對特定物種的生存來說更有用與否，卻沒有絕對共同的高低可言，是以跨物種的智力比較其實意義不大。不過話雖如此，相信仍有人會反駁說，人類的確憑藉優異的抽象思維和推理能力發展出各種制度和科技，統治所有生物，成為最終的勝利者。所以如果從「效果」著眼，這是才最重要的認知能力。由此標準判斷，人類智力亦顯得更高，從而比其他動物優越。這個反駁雖有一定道理，但必需補充一點，那就是文明發展並不是人類獨力發展的結果，沒有動物的協助﹙試想像如果古代沒有豬牛馬，就不可能有足夠糧食和運輸手段﹚，單憑人類自己是難以走到今天的。換言之，人類的勝利很大程度是建基於動物身上的，不要抹殺它們的功勞。

或許從結果論判斷，人類可能比其他動物優越，但這於價值判斷上有何意涵？很多人認為，既然是優勝的物種，則我們有權恣意對待其他生物，這不過是順從弱肉強食的森林法則，並無不妥。但認真思考的話，信守這個原則後果可是很嚴重的。設想有一天你於街上被人搶劫，大概你就不應該再有任何抱怨，因為劫匪只是依循弱肉強食的森林法則而已，並無不妥。於此讓我們來個思想實驗：假設 A 君是知名年青學者，B 君是個犯案累累的中年重犯。A 不論體能、學識與道德修養都比 B 好，大家是否同意 A 有權恣意虐待 B 呢？相信大家都不會贊成，因為能力上的高低不必然代表權利或道德考慮的輕重。同樣道理，即使人類比其他動物優越，也不代表有權恣意控制或虐待其他生物。於此我並不是指人類必須與其他物種完全平等，只是希望指出能力與權利並無必然關係。進一步而言，如果人類真的自詡為更優越的生物，那麼對待其他生命時卻回歸動物界弱肉強食的森林法則，某程度來說不又是種自我貶抑嗎？

史蒂芬．平克﹙Steven Pinker﹚在《人性中的良善天使》中說，人類文明進步的重要指標，就是我們的暴力正逐步減少，而道德關懷的對象亦逐步擴大，動物正是當中受惠的一員。要說人類比較優越，我不完全反對，但我深信所謂的優越，不在於你有能力做什麼，而在於你做了什麼。

君不聞歷久常新？加上我引下經都係講下寄生係任何物件上面蟲既數目係幾多下姐，你鐘意你都可以引黎形容下你柯完督屎有幾多蟲架。

我唔明點樣冇回應到啵，個主題就係素食比肉食者道德更高。而我既睇法就係 係數量上面睇，食素所消耗既生命數目比食肉所消耗的生命數目更少。第一，係食個陣依付係肉上面既生命數目比菜可能要少，畢竟食生肉會肚痛既機會比食生菜會肚痛既機會大。好喇就算第一點唔成立，淨睇下一點，個結論都一樣。就係生產素食時候，植物係光合作用，而生產肉食既時候，動物充其量都要係草，而偏偏係草，係你地咁新，咁準確，咁科學既睇法入面，竟然都算作一個最珍貴既生命。結論係如果食菜都殘忍，咁客觀地食肉就只會係更加殘忍。食菜係道德上完勝食肉。兩害取其輕。

至於我具體地如何拋錯書包，還望閣下斧正。